<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid De Krom (VVD) aan de minister van Verkeer en
Waterstaat en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en
Koninkrijksrelaties over omzetderving bij de detailhandel door
wegwerkzaamheden. (Ingezonden 16 april 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">24Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32231</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de folder 'Weg open, omzet weg' van het
Platform
Detailhandel Nederland over omzetderving bij de detailhandel door
wegwerkzaamheden. De indiener vraagt aan de minister en staatssecretaris
wanneer zij Nederlandse gemeenten gaan vragen, onder regie van de VNG, en in
samenwerking met het Platform Detailhandel Nederland, tot een modelverordening
te komen met betrekking tot omzetschade bij de detailhandel in verband met
wegwerkzaamheden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bedrijfsresultaten)
Bedrijfsleven en industrie (Midden- en
kleinbedrijf)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bedrijfsresultaten
Detailhandel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2585, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32231</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="5307" allpagenumbers="5307 5308" vetnummer="2070818110" code="0708tkkvr2585" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32231" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2585" onderwerp="" indiendatum="2008-04-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 juni 2008, zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2399, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de folder «Weg open, omzet weg» van het Platform Detailhandel Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met onderzoeken die aantonen dat de detailhandel met zeer forse omzetschade te maken heeft als gevolg van (langdurige) wegwerkzaamheden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat met een goede gefaseerde aanpak door de overheid, een goede timing, duidelijke informatievoorziening en duidelijke coördinatie en overleg veel schade bij de detailhandel als gevolg van wegwerkzaamheden vermeden kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat in voorkomende gevallen winkelbedrijven aanspraak moeten kunnen maken op een reële (gemeentelijke) financiële (dag)vergoeding en/of een (gemeentelijke) waarborg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer gaat u Nederlandse gemeenten vragen, onder regie van de VNG, en in samenwerking met het Platform Detailhandel Nederland, tot een modelverordening te komen met betrekking tot omzetschade bij de detailhandel in verband met wegwerkzaamheden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Mij is een aantal onderzoeken <voetnoot nummer="1"/>uit België bekend waaruit inderdaad blijkt dat werkzaamheden aan de openbare weg bij een aanzienlijk deel van de gehinderde detaillisten debet zijn aan een zekere mate van omzetverlies. Volgens één van de onderzoeken is bij 20% van de gehinderde detaillisten sprake van een omzetverlies van meer dan 10%. Volgens een ander onderzoek leidt dit er toe dat 1% van de getroffen winkeliers zelfs failliet gaat. Op de vraag of en in welke mate deze onderzoeken representatief zijn voor de situatie in Nederland durf ik geen antwoord te geven. Voor zover mij bekend is hiernaar in Nederland geen onderzoek gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Inderdaad, tijdige en doorlopende communicatie en overleg tussen betrokken overheid en detailhandel kan veel schade voorkomen. Voor het rijkswegennet verzorgt Rijkswaterstaat via diverse media tijdige informatie. Daarnaast is er altijd sprake van flankerende voorzieningen om de overlast te beperken. Bij de aangekaarte kwestie over omzetschade voor het winkelbedrijf gaat het mijns inziens om wegwerkzaamheden aan primair gemeentelijke (en soms provinciale) wegen. Het is dus aan gemeenten om dit in overleg met het betreffende bedrijfsleven goed te organiseren. Zowel de gemeente als de detaillisten kunnen de nodige acties ondernemen en voorzieningen treffen om de overlast en schade tot een minimum te beperken. Ter informatie van de winkeliers hebben het Platform Detailhandel Nederland en het Hoofdbedrijfschap Detailhandel de brochure «Weg open, omzet weg?» uitgebracht. Deze brochure bevat nuttige aandachtspunten voor winkeliers om schade te voorkomen, en informatie over de mogelijkheden Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden – en omstandigheden waarin – compensatie voor deze schade te krijgen is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Elke straat wordt in het kader van onderhoud en reconstructie eens in de zoveel jaren opgebroken. Dat behoort tot het normale ondernemersrisico. Bovendien is het ook vaak in het belang van de middenstand zelf dat de winkelstraat wordt opgeknapt. Echter, indien het door de werkzaamheden veroorzaakte nadeel – gelet op de aard en de duur daarvan – zo disproportioneel is dat dit redelijkerwijs niet tot last mag blijven van de detailhandel, ligt het voor de hand dat gemeenten overgaan tot nadeelcompensatie. Dit is bijvoorbeeld het geval geweest bij de Noord-Zuidlijn in Amsterdam en de tramtunnel in Den Haag. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Per brief van 22 juni 2006 is er een gezamenlijk standpunt ingenomen door VNG en MKB-Nederland over onderhavige kwestie, met als doel om zo veel mogelijk te voorkomen dat langdurige omzetderving optreedt als gevolg van graafwerkzaamheden. In antwoord op vragen van kamerlid Smeets inzake Openbare werken en omzetderving van winkeliers, heeft op 29 augustus 2006 de Staatssecretaris van Economische Zaken aangegeven dat met deze brief een passende invulling is gegeven aan het beter en zorgvuldiger omgaan met de belangen van ondernemers. De Staatssecretaris stelde in haar antwoord tevens voor om 2 jaar na verzending van de brief samen met VNG en MKB-Nederland te bezien welk effect deze actie heeft gehad. De Minister van EZ zal daartoe binnenkort MKB-NL en VNG benaderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Onderzoek door prof. Laveren in het kader van het decreet van de Vlaamse regering (Ludwig Caluwé) dat voorziet in rentetoelagen bij hinder door openbare werken. Kwartaalonderzoek Ondernemerspanel Hoofdbedrijfschap Detailhandel onder ruim 700 ondernemers naar overlast van opengebroken straten.Nationaal onderzoek van Unizo bij honderd ondernemers, die getroffen werden door hinder van openbare werken</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
