<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Buitenlandse Zaken
over vervolging van christenen in Algerije. (Ingezonden 22 mei 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32277</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van Le Figaro
over vervolging van christenen in Algerije.  Indiener verwijst in zijn vraag
onder andere naar antwoorden op eerdere vragen (Aanhangsel Handelingen 2007 -
2008, nr. 1895) waarin een gesprek met Algerije werd aangekondigd in het kader
van de 3e associatieraad.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig)
Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie
Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2626, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-06-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32277</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="5293" allpagenumbers="5293" vetnummer="2070820830" code="0708tkkvr2626" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32277" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2626" onderwerp="" indiendatum="2008-05-22">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-06-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «une offensive antichrétienne en Algérie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het feit dat tegen een christelijke vrouw in Algerije drie jaar gevangenisstraf is geëist wegens het bezit van religieuze boeken en dat de aanklager deze vrouw een sepot van haar zaak in het vooruitzicht stelde als ze zich weer tot de islam zou bekeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het feit, dat sinds januari 2008 het aantal strafzaken in Algerije wegens het delict «christendom» is verveelvoudigd? Deelt u de mening dat de Algerijnse grondwettelijke vrijheid van godsdienst en levensbeschouwing in de praktijk een wassen neus is? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wat heeft het gesprek <voetnoot nummer="2"/>met Algerije over de vervolging van christenen op 10 maart 2008 in het kader van de 3e associatieraad opgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welk punt moet de vervolging en onderdrukking van christenen in Algerije bereiken, voordat u bereid bent om te bepleiten dat de samenwerking van de EU met Algerije moet worden gestaakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.lefigaro.fr/international/2008/05/21/01003-20080521ARTFIG00017-une-offensive-antichretienneen-algerie.php">http://www.lefigaro.fr/international/2008/05/21/01003-20080521ARTFIG00017-une-offensive-antichretienneen-algerie.php</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="1895">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr.1895.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ik deel de zorg over de toename van het aantal rechtzaken dat betrekking heeft op de vrijheid van godsdienst en levensbeschouwing in Algerije. De toenemende frequentie van veroordelingen die recent te bespeuren is, houdt een afname van de mate van godsdienstvrijheid en levensbeschouwing in. Overigens zijn de zorgen hierover in bilateraal, Europees en multilateraal verband aan de Algerijnse autoriteiten overgebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Algerije heeft in zijn politieke verklaring bij de derde Associatieraad uiteengezet wat de Algerijnse positie is t.a.v. vrijheid van godsdienst en levensbeschouwing, en gesteld dat er geen sprake is van discriminatie tussen religies. Ook heeft Algerije in maart 2008 een non-paper opgesteld, waarin de Algerijnse regering de geldende wetgeving en haar positie dienaangaande heeft toegelicht. Tijdens de «Universal Periodic Review» in de Mensenrechtenraad is Algerije opnieuw op de vrijheid van godsdienst en levensbeschouwing aangesproken. De Algerijnse autoriteiten hebben in antwoord hierop aangegeven tot een dialoog met minderheidsreligies in Algerije te willen komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het staken van de samenwerking tussen de EU en Algerije is niet aan de orde. De politieke dialoog binnen het Associatieakkoord biedt een goede mogelijkheid om o.a. de mensenrechtensituatie in Algerije aan de orde te stellen. Om deze reden is het Associatieakkoord een belangrijk forum, evenals andere bilaterale en multilaterale verbanden, waarbinnen mensenrechten aan de orde komen en waar Algerije kan worden aangesproken op het respecteren van mensenrechten en fundamentele vrijheden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
