<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Blom en Leerdam (beiden PvdA) aan de minister van
Onderwijs Cultuur en Wetenschap over de acties van de inwoners van Groede ten
behoeve van het behoud van de lokale 800 jaar oude kerk. (Ingezonden 20 mei
2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32260</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Provinciale Zeeuwse
Courant van 3 mei 2008 over de acties van de inwoners van Groede ten behoeve
van het behoud van de lokale 800 jaar oude kerk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Monumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Monumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2611, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Leerdam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-06-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32260</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="5259" allpagenumbers="5259 5260" vetnummer="2070820630" code="0708tkkvr2611" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32260" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2611" onderwerp="" indiendatum="2008-05-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leerdam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-06-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de acties van de inwoners van Groede (900 personen) voor de instandhouding van het Nederlands Hervormde Kerkgebouw waarvan de oudste delen dateren uit 1250 en van het gegeven dat deze acties in het dorp reeds 150.000 euro hebben opgeleverd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u er van op de hoogte dat deze kerk de enige Vlaamse Hallenkerk is in Nederland en dat de toren een uniek karakter heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de toegezegde bedragen van de gemeente en provincie, respectievelijk 200.000 euro en 150.000 euro ten behoeve van de restauratie en dat thans nog gerekend wordt op een bedrag van 1,3 miljoen euro van het rijk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met de plannen voor het gebruik van de kerk na de restauratie, die aansluiten en ingepast zijn in projecten van landschapsontwikkeling, recreatie en nieuwe vormen van kustverdediging (Waterdunen) en in grensoverschrijdend project van cultuurhistorie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat dit bij uitstek een project is waar met grote inzet van gemeenschapszin de instandhouding van een uniek cultuurhistorisch en religieus monument wordt verbonden met de verschillende functies zoals die in het nieuwe monumentenbeleid worden beschreven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de kerk waar Vadertje Cats, onze grote Zeeuwse dichter en de latere raadspensionaris, gedurende 16 jaren elke zondag plaats nam en waar zijn bankje nog steeds te vinden is, niet verloren mag gaan en bent u bereid zich daarvoor in te spannen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-3" bron="Provinciale Zeeuwse Courant">Provinciale Zeeuwse Courant, 3 mei 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ten aanzien van de uniciteit van kerk en toren wil ik een paar aanvullende opmerkingen maken. De Nederlands Hervormde kerk van Groede is een goed voorbeeld van de Vlaamse hallenkerk, een bouwwijze die vanaf 1250 in Vlaanderen en ook verder naar het noorden toe werd toegepast. De kerk is mede daarom aangewezen als Rijksmonument en wordt in de registeromschrijving dan ook gekenmerkt als driebeukige hallenkerk met toren. Het bijzondere karakter van de toren is gelegen in de zware vierkante onderbouw, die overgaat in een achtkant en de torenspits die in 1950 na een brand is herbouwd naar een houten model uit </antwoord>
      <antwoord nummer="1836."/>
      <antwoord nummer="3">Ja, er is een subsidieaanvraag ingediend in het kader van de Regeling rijkssubsidiëring wegwerken restauratieachterstand 2007 (Rrwr 2007). De genoemde bedragen komen overeen met de gegevens die bij de subsidieaanvraag zijn aangeleverd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, de kerk blijft de functie voor de eredienst behouden, maar zal daarnaast ruimte bieden aan onder andere tentoonstellingen, concerten en lezingen. Hierover heeft overleg plaatsgevonden met de Rijksdienst voor Archeologie, Cultuurlandschap en Monumenten (RACM). Over de aanpassingen die in het interieur moeten plaatsvinden om dit bredere gebruik mogelijk te maken, heb ik de gemeente onlangs positief Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden geadviseerd in het kader van de monumentenvergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dit project is een van de voorbeelden waarbij door een her- of nevenbestemming wordt bijgedragen aan het behoud van een cultuurhistorisch en religieus monument. De actieve aanpak van de betrokken partijen en het draagvlak onder de bewoners van Groede en in de regio geeft vertrouwen voor een geslaagde (neven)bestemming van de kerk en biedt een positief toekomstperspectief. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In mijn antwoord op vraag 3 heb ik al aangegeven dat er een subsidieaanvraag is ingediend in het kader van de Rrwr 2007. Zoals in deze regeling is opgenomen, zal ik voor 1 juli 2008 een besluit nemen. Dit doe ik gelijktijdig met de andere aanvragen voor dezelfde groep monumenten. Op die beslissing kan ik niet vooruitlopen. De subsidietoekenning vindt plaats op basis van de criteria die in de regeling zijn opgenomen. Uiteraard draag ik er zorg voor dat alle ingediende aanvragen – dus ook die voor de kerk te Groede – zorgvuldig worden beoordeeld. Overigens merk ik op dat de zogenaamde Catsbank, evenals de overige herenbanken en de preekstoel, dateert uit 1794 en door afstammelingen van Jacob Cats aan de kerk is geschonken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
