<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Jasper van Dijk (SP) aan de minister van Onderwijs,
Cultuur en Wetenschap over de BAPO-regeling. (Ingezonden 27 mei 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32273</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht dat de Bevordering
Arbeidsparticipatie Ouderen (BAPO-regeling) bespreekbaar is voor de VO-raad
tijdens de cao-onderhandelingen. Indiener vindt het twijfelachtig dat de
werkgevers die het Convenant Actieplan Leerkracht ondertekend hebben, nu
aankondigen dat ze alsnog over aanpassing van de BAPO-regeling willen
spreken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt)
Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)
Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt
Onderwijsgevenden voortgezet onderwijs
Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2622, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jasper van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-06-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32273</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="5283" allpagenumbers="5283" vetnummer="2070821070" code="0708tkkvr2622" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32273" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2622" onderwerp="" indiendatum="2008-05-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jasper van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-06-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het bericht dat de Bevordering Arbeidsparticipatie Ouderen (BAPO) bespreekbaar is voor de VO-Raad tijdens de cao-onderhandelingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het acceptabel dat de werkgevers, die zelf bij de onderhandelingen aanwezig waren en het Convenant Actieplan Leerkracht ondertekend hebben, aankondigen dat zij alsnog over aanpassing van de BAPO-regeling willen spreken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat aantasting van de BAPO-regeling onbespreekbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid ondubbelzinnig aan de VO-Raad te laten weten dat aantasting van de BAPO-regeling niet aanvaardbaar is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.vo-raad.nl/actueel/nieuws/geen-wijziging-bapo-per-1-augustus-wel-gespreksonderwerp-cao">http://www.vo-raad.nl/actueel/nieuws/geen-wijziging-bapo-per-1-augustus-wel-gespreksonderwerp-cao</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De verantwoordelijkheid voor de arbeidsvoorwaardenvorming is sinds 1 juli 2007 overgedragen aan de werkgevers en werknemers in de sector voortgezet onderwijs. Gezien deze verantwoordelijkheidsverdeling vind ik het niet passend om bij de start van de cao-onderhandelingen een inhoudelijk oordeel te geven over de CAO-inzet van de VO-raad. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het Convenant Actieplan Leerkracht is in paragraaf 1.3 van het algemene deel de afspraak neergelegd dat sociale partners in hun cao-overleg vóór 1 januari 2010 afspraken maken over een nieuwe sectorale regeling voor leeftijdsfasebewust personeelsbeleid. Dit tegen de achtergrond dat het van belang is dat seniorenregelingen (zoals de BAPO) zo zijn ingericht dat ouderen niet alleen worden gestimuleerd om tot hogere leeftijd in het arbeidsproces te blijven, maar ook worden gestimuleerd om de bij hun belastbaarheid passende arbeidstijd beschikbaar te zijn. Een sectorale regeling van leeftijdsfasebewust personeelsbeleid zou bovendien recht moeten doen aan de solidariteitsverdeling tussen jong en oud. Wel is overeengekomen dat de taakstelling op de ouderenregeling uit het Actieplan Leerkracht van Nederland, die oploopt tot € 100 mln. niet zal worden toegepast. Het is in lijn met de hierboven aangehaalde afspraken uit het Convenant dat de VO-raad nu voorstelt de BAPO-regeling aan de cao-tafel te bespreken. Dit is voor mij om die reden acceptabel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel die mening niet. Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hiertoe ben ik niet bereid. Zie voor de motivering het antwoord op de vragen 2 en 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
