<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Wilders en De Roon (beiden PVV) aan de minister van
Buitenlandse Zaken over vervolging van Bahai in Iran. (Ingezonden 21 mei
2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32228</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naa aanleiding van een bericht op de website van Le Figaro over
de
arrestatie van de leiding van de Bahá'í-geloofsgemeenschap in Iran. Indieners
vragen wat de minister in het kader van het mensenrechtenbeleid gaat doen om
deze 'islamitische terreur' aan te pakken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig)
Internationale betrekkingen (Overig)
Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten
Iran
Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2582, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-05-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32228</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="5297" allpagenumbers="5297" vetnummer="2070820730" code="0708tkkvr2582" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32228" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2582" onderwerp="" indiendatum="2008-05-21">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-05-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over de recente arrestatie van de leiding van de Bahai geloofsgemeenschap in Iran? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat deze geloofsgemeenschap in Iran wordt onderdrukt sinds de islamitische machtsgreep in 1979 en dat deze vervolging is verergerd sinds het aantreden van president Ahmadinejad in 2005? Welke stappen heeft de regering tot nu toe hiertegen ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u – in het kader van uw mensenrechtenbeleid – doen om deze islamitische terreur aan te pakken? Bent u bereid Iran hiervoor aan te klagen in de VN-Mensenrechtencommissie? Gaat u de ambassadeur van Iran op het matje roepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.lefigaro.fr/international/2008/05/17/01003-20080517ARTFIG00177- teheran-decapite-la-direction-baha-ie-.php">http://www.lefigaro.fr/international/2008/05/17/01003-20080517ARTFIG00177- teheran-decapite-la-direction-baha-ie-.php</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Nederland volgt de mensenrechtensituatie in Iran nauwlettend. Zowel schendingen van rechten van groepen mensen, zoals de Bahai geloofsgemeenschap, als schendingen van rechten van individuen worden actief onder de aandacht van de Iraanse autoriteiten gebracht. Nederland doet dit in voorkomend geval op politiek niveau alsmede op diplomatiek / hoogambtelijk niveau. Voorts brengt Nederland concrete mensenrechtenschendingen actief onder de aandacht van de EU-lidstaten opdat Iran in gezamenlijk verband kan worden gewezen op zijn verantwoordelijkheden met betrekking tot het handhaven van mensenrechten. Hierbij worden de mogelijkheden van het VN-mensenrechteninstrumentarium, inclusief de VN-Mensenrechtenraad, voluit benut. Ook de EU heeft met Nederlandse steun herhaaldelijk tegenover de Iraanse autoriteiten ernstige zorgen geuit over de situatie van de Bahai gemeenschap in Iran. Op 7 februari jl. heeft het EU-voorzitterschap met Nederlandse steun een verklaring uitgegeven over de verslechterende situatie van de Bahai gemeenschap in Iran, waarbij zorgen zijn geuit over de systematische discriminatie en kwellingen van Bahai in Iran. De EU riep Iran daarbij op leden van de Bahai gemeenschap niet langer te vervolgen op grond van de uitoefening van hun geloof. Op 21 mei jl. heeft het EU-voorzitterschap met Nederlandse steun wederom een verklaring uitgegeven, specifiek naar aanleiding van de arrestatie van Bahai op 14 mei jl. De EU drong er bij Iran op aan de vrijheid van godsdienst te respecteren, de vervolging van de Bahai gemeenschap te beëindigen en genoemde personen vrij te laten. De regering blijft genoemde zaken en de algemene mensenrechtensituatie in Iran nauwlettend volgen en zal Iran in VN-kader, EU-verband en bilateraal blijven wijzen op zijn verantwoordelijkheden met betrekking tot het handhaven van mensenrechten, waaronder de vrijheid van godsdienst en overtuiging. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
