<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Besselink (PvdA) aan de minister van Onderwijs,
Cultuur en Wetenschap over het afbranden van de faculteit Bouwkunde van de TU
Delft. (Ingezonden 15 mei 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32292</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de gevolgen van de grote brand in de faculteit Bouwkunde
aan de TU Delft voor de studievoortgang van de studenten die er studeren, nu
voorzieningen tijdelijk niet beschikbaar zijn en opdrachten en maquettes
verwoest. Kan er een regeling komen voor studenten die vanwege deze
studievertraging in problemen komen met de termijnen voor hun
prestatiebeurs?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en
-bestrijding)
Hoger onderwijs (Studenten)
Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rampenbestrijding
Studenten
Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2639, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Besselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32292</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="5321" allpagenumbers="5321 5322" vetnummer="2070820220" code="0708tkkvr2639" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32292" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2639" onderwerp="" indiendatum="2008-05-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Besselink</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-06-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven wat de gevolgen zijn van de brand die de faculteit Bouwkunde van de TU Delft heeft verwoest voor de studievoortgang van studenten die daar studeren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het aannemelijk dat deze studenten studievertraging oplopen doordat de voorzieningen tijdelijk niet beschikbaar zijn of dat opdrachten/maquettes zijn verwoest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen gaat u nemen om zulke problemen zo snel mogelijk te verhelpen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of er studenten zijn die in problemen komen met hun termijnen voor de prestatiebeurs vanwege de eventuele vertraging die zij ondervinden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid daar een regeling voor te treffen, zodat de studenten niet ook financieel de dupe worden van deze brand? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De TU Delft spant zich in om het onderwijs en onderzoek van de faculteit Bouwkunde zo snel mogelijk weer op de rit te krijgen. De TU Delft heeft op maandag 19 mei het ontwerponderwijs al weer hervat. Dit onderwijs gaat in tenten op het TU-terrein verder. Doordat dit onderwijs zo snel na de brand weer hervat wordt, kan zo veel mogelijk voorkomen worden dat studievertraging optreedt. Ook examens zijn weer gestart en tentamens gaan door zoals gepland. Het overige onderwijs wordt zoveel mogelijk in andere faculteiten van de TU Delft gecontinueerd. Voor een aantal colleges worden alternatieven gezocht. Het kan zijn dat door de brand delen van het werk van studenten verloren zijn gegaan (bijvoorbeeld opdrachten en/of maquettes). Dit zou op de korte termijn gevolgen kunnen hebben voor de studievoortgang van de student. De examencommissie van de opleiding Bouwkunde heeft nadere instructies gegeven waardoor, met behoud van de in het Onderwijs en Examen Reglement gestelde normen, docenten voor de maquettes vervangende opdrachten kunnen geven. Of de gehele studie door de brand langer zal duren (of de nominale studieduur hierdoor overschreden zal worden) is nog niet in te schatten. De haalbaarheid van de eisen die gesteld worden aan de prestatiebeurs is dus ook nog niet in te schatten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals in mijn antwoord op vraag 1 is weergegeven, heeft de TU Delft zelf maatregelen genomen om het onderwijs weer snel te kunnen hervatten. Er zijn op dit moment bij mij geen concrete verzoeken bekend van de TU Delft om hulp bij de herbouw van het pand. Voor de studenten die onverhoopt studievertraging zouden oplopen kan de TU Delft op basis van artikel 7.51 van de Wet op het Hoger Onderwijs en Wetenschap besluiten om in individuele gevallen over te gaan tot steun vanuit een afstudeerfonds. Die steun is bedoeld voor studenten die door bepaalde omstandigheden vertraging oplopen, waardoor ze financieel in de knel zouden komen. Iedere instelling heeft geld gekregen voor een afstudeerfonds. De TU Delft heeft ter uitvoering hiervan de Regeling afstudeersteun studenten vastgesteld. Zoals in vraag 1 aangegeven wordt het onderwijs zoveel mogelijk gecontinueerd, zodat studievertraging zoveel mogelijk wordt voorkomen. Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden Een andere voorziening bestaat in artikel 5.16 van de Wet Studiefinanciering. Op basis daarvan kan voor de student, als hij als direct gevolg van bijzondere omstandigheden van tijdelijke aard niet in staat is om binnen de diplomatermijn af te studeren, deze termijn verlengd worden met de duur van die bijzondere omstandigheden. De diplomatermijn is 10 jaar. Voor de opleiding Bouwkunde staat 5 jaar. Mijn inschatting is dat het voor de meeste studenten ondanks mogelijke studievertraging in verband met de brand, nog steeds mogelijk is om de opleiding Bouwkunde binnen de diplomatermijn af te ronden en dat daarom in de praktijk nauwelijks beroep op de regeling zal worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
