<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Irrgang (SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken
en voor Ontwikkelingssamenwerking over VN-troepen die in Congo handelen in
wapens. (Ingezonden 6 mei 2008); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR32281</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Volkskrant, 29 april 2008) dat
VN-militairen in Congo wapens hebben geleverd aan rebellen in dat land en dat
een eerder onderzoek naar de beschuldigingen door de VN om politieke redenen
is stopgezet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Verenigde Naties)
Veiligheidsbeleid en defensie (Militair
materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Congo
VN
Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 2630, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)
Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2008-06-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR32281</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="5301" allpagenumbers="5301 5302" vetnummer="2070819520" code="0708tkkvr2630" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR32281" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2630" onderwerp="" indiendatum="2008-05-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2008-06-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht «VN bewapenden rebellen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dan wel ontkennen dat de VN om politieke redenen hun onderzoek in 2007 naar de beschuldigingen moesten stopzetten? Kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het wenselijk is dat deze zaak opnieuw wordt onderzocht, bij voorkeur door een onafhankelijk orgaan, omdat met deze aantijgingen de geloofwaardigheid van de VN in het geding komt? Zo neen, waarom niet? Zo ja, gaat u hiervoor pleiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-29" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 29 april 2008</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De regering heeft kennisgenomen van het bericht in de Volkskrant van 29 april 2008, alsook van het BBC-programma Panorama van 28 april 2008 over dit onderwerp en van de reactie van de zijde van de VN, zoals onder meer verwoord in een brief van 15 april 2008 van Jean-Marie Guéhenno, Ondersecretaris-generaal van de Verenigde Naties voor vredesoperaties, aan de BBC (de BBC had de VN vooraf om een reactie op de aantijgingen gevraagd). Evenals de VN is de regering van mening dat beschuldigingen van ernstig wangedrag door personeel van VN-vredesoperaties uiterst serieus moeten worden genomen. Elk incident van wangedrag kan schadelijk zijn voor het vertrouwen in en het draagvlak voor VN-vredesoperaties, waaraan momenteel wereldwijd meer dan 110.000 militairen, politiefunctionarissen en burgers deelnemen. De regering steunt het VN-beleid van zero tolerance jegens personeel van VN-vredesmissies dat zich schuldig maakt aan ernstige misdragingen. Vooral naar aanleiding van beschuldigingen van seksueel misbruik door VN-personeel is de afgelopen jaren in VN-verband veel gedaan om misstanden te voorkomen, en in voorkomende gevallen te onderzoeken en aan te pakken. Wat Nederland betreft dient het instrumentarium hiervoor de komende jaren verder te worden ontwikkeld. Troepenleverende landen spelen hierbij een belangrijke rol, omdat zij uiteindelijk verantwoordelijk zijn voor het gedrag en de discipline van hun personeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De regering beschikt niet over informatie waaruit zou blijken dat het onderzoek van het bevoegde onafhankelijke VN-agentschap OIOS (Office of Internal Oversight Services) om politieke redenen is stopgezet. Wel is door de VN geconcludeerd dat vijf leden van het Pakistaanse contingent van MONUC het onderzoek hebben belemmerd door niet mee te werken met de onderzoekers. De bevindingen van het onderzoek naar de betrokkenheid van leden van het Pakistaanse respectievelijk het Indiase MONUC-contingent zijn door de VN doorgeleid naar de diplomatieke vertegenwoordiging van deze landen bij de VN in New York, met het verzoek aan hun regering om passende maatregelen te nemen. De betrokkenen die zich hebben schuldig gemaakt aan wangedrag zullen in ieder geval niet meer mogen deelnemen aan vredesoperaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering heeft geen reden om aan de integriteit van het onafhankelijke VN-onderzoek te twijfelen. Mochten er zich nieuwe feiten aandienen in Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden deze zaak, dan ligt het voor de hand dat het onafhankelijke VN-onderzoeksagentschap OIOS zich hierover buigt. Meer in het algemeen bepleit de regering, zoals gesteld in het antwoord op vraag 1, de verdere ontwikkeling van het instrumentarium om misstanden bij VN-vredesoperaties aan de kaak te stellen. OIOS dient daarbij een belangrijke rol te spelen. Verder rust er verantwoordelijkheid op de schouders van troepenleverende landen. Zij hebben de taak bewezen wangedrag te laten resulteren in disciplinaire of andere passende maatregelen, onder meer om ervoor te zorgen dat de geloofwaardigheid van VN-vredesoperaties niet wordt aangetast. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
