<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te krijgen? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Vendrik en Duyvendak (beiden GroenLinks) aan de
ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en voor
Ontwikkelingssamenwerking over de Wereldbank klimaatfondsen. (Ingezonden 17
juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070823050</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over Nederlandse medwewerking aan oprichting van de Clean
Investment
Funds onder beheer van de Wereldbank. gezien de dominante rol van de G8
daarbij. Indieners vinden dat de Wereldbank eerst
transparanter moet worden over de directe en indirecte klimaateffecten van
haar eigen eniergieprojecten, alvorens de organisatie het beheer krijgt over
enorme klimaatfondsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en
verzekeringswezen)
Internationale betrekkingen (Overig)
Milieu (Klimaatveranderingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klimaatveranderingen
Wereldbank</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070823050, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070823050</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V070823050</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070823050" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070823050" onderwerp="" indiendatum="2008-06-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u voornemens om een financiële bijdrage te leveren aan de Clean Investment Funds onder beheer van de Wereldbank? Zo ja, hoeveel en op basis van welke overwegingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de onderhandelingen rond en de oprichting van klimaatfondsen beter plaats kunnen vinden binnen het kader van het UN Framework Convention on Climate Change (UNFCCC) en Conference of Parties, nu er binnen de UNFCCC onderhandeld wordt over de financiering van technologie voor klimaatverandering? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Hoe denkt u te kunnen garanderen dat de oprichting van de Clean Investment Funds geen ondermijnende werking heeft op de onderhandelingen binnen het kader van de UNFCCC, nu de oprichting van de Clean Investment Funds (CIF) onder beheer van de Wereldbank een door de G8 gedomineerd proces is en de G77 en China van mening zijn dat nieuwe CIF- voorstellen van de Wereldbank niet consistent zijn met de UNFCCC? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe denkt u te kunnen garanderen dat dat de zogenaamde «sunset clause», die voorziet in de beëindiging van de Clean Investment Funds, niet de prikkel verkleint om klimaatfondsen binnen het kader van UNFCCC op te richten, overwegende dat de Clean Investment Funds pas beëindigd worden op het moment dat andere financiële mechanismen onder het UNFCCC in werking treden? Vindt u dat een «sunset clause» betekenis heeft zonder een vooraf vastgelegde datum voor het beëindigen van de Clean Investment Funds? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Bent u ervan op de hoogte dat de meest efficiënte kolencentrales tot de meest CO <voetnoot nummer="2"/>-intensieve energievormen horen? Bent u op de hoogte van de schadelijke sociale- en milieu-effecten van de gehele levenscyclus van elektriciteitsproductie uit steenkool? Bent u in het kader van klimaatverandering voornemens om met publiek geld de energievoorziening door middel van fossiele brandstoffen te subsidiëren, nu in het voorstel voor een Clean Technology Fund het voornemen wordt geuit om te investeren in de nieuwste generatie kolencentrales? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u ervan op de hoogte dat de toegang van landen tot het Forest Investment Fund binnen de Climate Investment Funds afhankelijk is van deelname aan het World Bank Carbon Partnership Facility? Op welke wijze zult u waarborgen dat emissiecompensatie in ontwikkelingslanden niet ten koste gaat van de landrechten en leefwijze van inheemse volken, overwegende dat de uit de World Bank Carbon Partnership Facility voortkomende toenemende staatscontrole over bossen een bedreiging vormt voor deze landrechten en inheemse volken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u ervan op de hoogte dat de Wereldbank nog altijd elk jaar meer investeert in fossiele energieprojecten? Deelt u de mening dat, gezien de negatieve sociale, milieu-, en macro-economische effecten van fossiele energieprojecten, de Wereldbank eerst transparant moet zijn over de directe en indirecte klimaateffecten van haar eigen energieprojecten en moet aantonen haar steun aan fossiele brandstoffen significant te reduceren, alvorens het beheer van enorme klimaatfondsen toevertrouwd </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.twnside.org.sg/title2/finance/twninfofinance20080510.htm">http://www.twnside.org.sg/title2/finance/twninfofinance20080510.htm</noot>
         <noot nummer="2" titel="AIDING OIL, HARMING THE CLIMATE">Rapport «AIDING OIL, HARMING THE CLIMATE», december 2007, van Oil Change International, te vinden op: http://priceofoil.org/wp-content/uploads/2007/12/AidingOil_Bali Release1.pdf</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
