<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="baseren op de beroepskwalificaties?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Remkes en Schippers (beiden VVD) aan de
staatssecretaris van Financiën over toepassing medische vrijstelling in de
omzetbelasting. (Ingezonden 16 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822940</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding arresten Solleveld en Van den Hout-Van
Eijnsbergen van
het Europees Hof van Justitie van 27 april 2008.
Hoe denkt staatssecretaris De Jager (Fin) over
de kern van de arresten dat lidstaten dergelijke vrijstellingen (gezien de
doelstelling daarvan)
moeten laten
gelden voor
personen die de vereiste beroepskwalificaties bezitten? Volgens indieners is
in het besluit van 28 februari over de toepassing van de medische vrijstelling
onvoldoende rekening gehouden met de door genoemd Hof gehanteerde
maatstaven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering,
-vrijstelling, toeslagen)
Belastingen (Omzetbelasting)
Gezondheidszorg (Medische beroepen)
Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingvrijstellingen
EU
Gezondheidszorg
Omzetbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822940, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822940</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Remkes</persoon>
            <persoon partij="VVD">Schippers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822940</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822940" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822940" onderwerp="" indiendatum="2008-06-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Remkes</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de arresten van het Europese Hof van Justitie van 27 april 2006, te weten «Solleveld» en «Van den Hout-Van Eijnsbergen»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de interpretatie dat op grond van de voornoemde arresten van het HvJ EG het niet van belang is of de beroepsuitoefenaar een beroep uitoefent in het kader van de Wet BIG? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u eveneens de interpretatie dat op grond van de voornoemde arresten het niet van belang is dat een door een BIG beroepsuitoefenaar uitgeoefende handeling wel of niet tot zijn specifieke deskundigheid behoort? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de kern van de uitspraken van HvJ EG is dat de lidstaten het nagestreefde doel van de vrijstelling in acht moeten nemen, waarbij de vrijstelling geldt voor diensten met een therapeutisch doel verleend door personen die de vereiste beroepskwalificaties bezitten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bekend met de situatie dat in het buitenland gevolgde opleidingen in andere EU-landen worden erkend en daar leiden tot toepassing van de medische vrijstelling, terwijl deze buitenlandse opleidingen in Nederland niet worden erkend? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u niet de mening dat in het besluit van 28 februari 2008 over de toepassing van de medische vrijstelling in de omzetbelasting onvoldoende rekening is gehouden met de door het Europese Hof van Justitie gehanteerde maatstaven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid in overeenstemming met de uitspraken van het HvJ de vrijstelling voor medische diensten te verlenen ingeval de volgende twee vragen met «ja» worden beantwoord? a. Zouden de door de belastingplichtige verrichte handelingen zijn vrijgesteld als zij door een wel in de Wet BIG genoemde beroepsoefenaar zouden zijn verricht? b. Zijn de beroepskwalificaties van belastingplichtige gelijkwaardig aan de beroepskwalificaties van de wel in de Wet BIG genoemde beroepsbeoefenaren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Klopt de conclusie dat uit het besluit valt op te maken dat uw standpunt met betrekking tot de vrijstelling voor diensten van chiropractoren berust op een beoordeling van de beroepskwalificaties van deze beroepsbeoefenaren, waarbij u verwijst naar een uitspraak van de Rechtbank Breda, waaruit blijkt dat bij deze beoordeling van de beroepskwalificaties ook is gekeken naar de erkenning in het buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u voor andere beroepsbeoefenaren dan chiropractoren bereid om de beoordeling of de medische vrijstelling kan worden toegepast te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
