<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ondernemen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Voordewind (ChristenUnie), Bouwmeester (PvdA) en
Leijten (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het
interview met de minister over alcoholbeleid. (Ingezonden 18 juni
2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070823210</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding interview met minister Klink van VWS
(De Volkskrant, 16 juni 2008). Indieners vragen zich af of zijn uitspraak dat
hij 'geen enkel probleem heeft met een goedkoop biertje of met prijsacties als
happy hours in de horeca'
te rijmen valt met het door de minister voorgenomen
alcoholbeleid (Hoofdlijnenbrief Alcohol, november 2007) waarbij hij gemeenten
voorstelt het mogelijk te maken om
happy hours
of stuntprijzen in verordeningen vast te leggen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcoholgebruik</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070823210, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070823210</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Voordewind</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bouwmeester</persoon>
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V070823210</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070823210" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070823210" onderwerp="" indiendatum="2008-06-18">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Voordewind</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bouwmeester</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is uw citaat uit een interview met de Volkskrant juist waarin u stelt dat u geen enkel probleem heeft met een goedkoop biertje, en dat u geen enkele moeite heeft met prijsacties zoals happy hours van de horeca? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u uitleggen hoe deze uitspraak te rijmen is met uw voorgenomen actuele alcoholbeleid, bepaald in uw Hoofdlijnenbrief Alcoholbeleid (november 2007), waarin u voorstelt gemeenten de mogelijkheid te bieden prijsacties in de vorm van happy hours of stuntprijzen in een verordening te regelen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat u gemeenten die happy hours aan banden willen leggen ontmoedigt met uw uitspraak in de Volkskrant, waarin u duidelijk aangeeft dat u niet af wil van happy hours en dat u niets heeft tegen een goedkoop biertje? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Herinnert u uw antwoorden op eerdere Kamervragen waarin u stelt dat accijnsverhoging één van de maatregelen is om alcoholgebruik onder jongeren terug te dringen? <voetnoot nummer="3"/>Deelt u de mening dat uw uitspraak in de Volkskrant in tegenspraak is met deze antwoorden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u ervan op de hoogte dat in het onderzoeksrapport over happy hours dat door de Universiteit van Twente in opdracht van de Stichting Alcoholpreventie (STAP) is samengesteld (maart 2007), de onderzoekers concluderen dat jongeren van 14 en 15 jaar meer drinken wanneer er sprake is van prijsacties in de horeca? Wat is op grond van deze conclusie uw mening over prijsacties voor alcoholhoudende dranken, en in het bijzonder over het maken van reclame voor happy hours door de horeca? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u ervan kennisgenomen dat in het artikel wordt gesuggereerd dat de Stichting Alcoholpreventie destijds met u wilde praten over happy hours en er gelekt is over uw voornemen? Zo ja, op welk voornemen had dit betrekking? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat vindt u van de stuntprijzen in de supermarkten rondom het EK voetbal? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe verhouden deze stuntprijzen zich tot de accijnsverhoging? Worden die hierdoor niet teniet gedaan? Indien dit het geval is, wat bent u van plan tegen deze stuntprijzen te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-06-16" bron="de Volkskrant" titel="Zijn imago doet Klink diep zuchten">de Volkskrant, 16 juni 2008: «Zijn imago doet Klink diep zuchten»</noot>
         <noot nummer="2">Citaat uit Hoofdlijnenbrief Alcoholbeleid (27 565, nr. 35, p. 13). -Regulering prijsacties De vierde nieuwe bevoegdheid die het kabinet in wetsvoorstel wil opnemen, biedt gemeenten de mogelijkheid de toepassing van prijsacties, in de vorm van happy hours of stuntprijzen, in een verordening te regelen. Uit onderzoek van de Universiteit van Twente is gebleken dat in ieder geval een meerderheid van de jongeren aangeeft als gevolg van dit soort acties méér te gaan drinken. Een en ander kan leiden tot overmatig alcoholgebruik door jongeren en overlast in gemeenten. Veel gemeenten maken dan ook gebruik van convenanten met de lokale horeca om happy hours in het algemeen of happy hours gericht op jongeren tegen te gaan. Als deze convenanten opgesteld zijn ter uitvoering van de publiekrechtelijke taak van gemeenten, kunnen zij beschouwd worden als publiekrechtelijke regelingen van prijsacties, hetgeen Europees rechtelijk bezien – onder voorwaarden – is toegestaan.Indien er in de convenanten geen publiekrechtelijk element is opgenomen en er slechts sprake is van het privaatrechtelijk regelen van prijsacties dan kan sprake zijn van ongeoorloofde prijsafspraken, hetgeen – in verband met de Europese regels over mededinging – niet is toegestaan</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2065" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr.2065, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
