<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="(vraagnummer 2070823560)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Kuiken en Roefs (beiden PvdA) aan de ministers van
Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Verkeer en
Waterstaat over de aanpak van wateroverlast door snelle vaartuigen.
(Ingezonden 24 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070823610</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Lefgozer kan op het water zijn
gang
gaan' in Nederlands Dagblad van 17 juni 2008, over speedboten, waterscooters
en jetski's die overlast veroorzaken. Tevens vragen over doden en vermisten
door ongelukken met speedboten (website nu.nl).

Deze vragen dienen ter
aanvulling op eerdere vragen ter zaken van de leden de Rouwe en Haverkamp
(beiden CDA), ingezonden 24 juni 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)
Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)
Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten)
Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pleziervaart
Straffen
Vaarveiligheid
Verkeersdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070823610, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070823610</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kuiken</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Roefs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">V070823610</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070823610" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070823610" onderwerp="" indiendatum="2008-06-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuiken</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Roefs</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht «Lefgozer kan op het water zijn gang gaan»? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Deelt u de mening dat wateroverlast van snelle vaartuigen (speedboten, waterscooters en jetski’s), gelet op recente (dodelijke) incidenten <voetnoot nummer="1"/>en de toekomende drukte op het water, een strengere aanpak rechtvaardigt? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen neemt u tegen de wateroverlast van snelle vaartuigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de politie bij geconstateerde overtredingen, bestuurders van snelle vaartuigen, alleen kan bekeuren bij een staandehouding? Vindt u dit een wenslijk gegeven? Zo neen, welke maatregel bent u van plan te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel snelle vaartuigen zijn er momenteel bij de KLPD geregistreerd? Hoeveel vaartuigen zijn daadwerkelijk actief in gebruik? Indien hier een verschil tussen bestaat, wat is daarvoor de verklaring? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat het ontbreken van een duidelijk registratie- en identificatiesysteem een groot probleem is bij zowel de staandehouding als ook bij de onduidelijkheid over het aantal in gebruik zijnde snelle vaartuigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat het Europese Voertuig Identificatie Systeem (EVI) het mogelijk maakt om tot een goed registratie- en identificatiesysteem te komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat zijn de uitkomsten van het haalbaarheidsonderzoek van de RDW en de KLPD naar de toepassing van het EVI op snelle vaartuigen om zo tot een duidelijk registratie- en identificatiesysteem te komen. Is de regering voornemers het EVI in Nederland in te voeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat de politie bij een ernstige overtreding en gevaarzetting niet de mogelijkheid heeft om het vaarbewijs in te nemen? Vindt u dit een wenselijke situatie? Zo neen, wat bent u van plan hieraan te gaan doen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden De Rouwe en Haverkamp (beiden CDA), ingezonden 24 juni 2008 </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-06-17" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 17 juni 2008</noot>
         <noot nummer="2" titel="Dode en vermisten door ongelukken speedboten">«Dode en vermisten door ongelukken speedboten», http://www.nu.nl/news/1602340/10/rss/Vermiste_na_speedbootongeval.html</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
