<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="hoeveelheid?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Van Velzen (SP), Teeven (VVD), Azough (GroenLinks)
en Pechtold (D66) aan de minister van Justitie over de strafbeslissing in de
zaak van de in Thailand gedetineerde Nederlander. (Ingezonden 24 juni
2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070823530</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht [Nova, 19 juni 2008] over zaak van een
Nederlander die in
Thailand vast zit voor de invoer van kleine hoeveelheden cocaïne en marihuana
en die een verzoek heeft ingediend om zijn straf in Nederland uit te zitten.
Welke straf zou hij in Nederland gekregen hebben? Indieners vragen of het
juist is dat de minister Hirsch Ballin (Jus) besloten heeft dat de man in
Nederland een straf van
16 jaar moet uitzitten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs)
Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair
recht)
Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs
Gedetineerden
Thailand
Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070823530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070823530</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">V070823530</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070823530" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070823530" onderwerp="" indiendatum="2008-06-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de zaak van F. die in Thailand vast zit voor de invoer van 1,48 gram cocaïne en 9,80 gram marihuana en een verzoek heeft ingediend om de rest van de straf in Nederland uit te zitten? <voetnoot nummer="1"/>Wat is de stand van zaken in dit verzoek? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Welke straf zou vermoedelijk zijn opgelegd indien een persoon in Nederland betrapt zou zijn op het bezit van deze hoeveelheden drugs? Kunt u in uw antwoord eveneens betrekken uw uitspraken in het mondelinge vragenuur van 3 juni 2008 dat de bezitter van een gebruikershoeveelheid «in beginsel niet strafrechtelijk wordt aangepakt»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u in het algemeen nog steeds de mening dat waar mogelijk de exequaturprocedure gevolgd moet worden zodat een straf van een over te brengen persoon naar Nederlandse maatstaven wordt omgezet, en dat dit de voorkeur verdient boven het voortgezet tenuitvoerleggen van een buitenlands vonnis? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Hoe beoordeelt u het advies van het Gerechtshof Arnhem in deze zaak, waarin gesteld wordt dat de overdracht van de tenuitvoerlegging van de straf zich in dit geval «slechts laat denken via de procedure van onmiddellijke tenuitvoerlegging»? Wilt u bij dit antwoord uitdrukkelijk de bijlage («Vastgestelde Notulen») bij het verdrag tussen Nederland en Thailand inzake de overbrenging van gevonniste personen <voetnoot nummer="3"/>betrekken, waarin is opgenomen dat de duur van de vastgestelde straf korter kan zijn dan de resterende duur van de straf indien de overdragende staat daarmee van geval tot geval instemt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u in de zaak van F. onderzocht of Thailand in zou kunnen stemmen met het niet volledig ten uitvoer leggen van de in Thailand opgelegde straf? Zo neen, waarom niet? Bent u bereid dat alsnog zo spoedig mogelijk te doen? Is het waar dat de Nederlandse ambassadeur in Thailand heeft bericht dat de Thaise overheid naar alle waarschijnlijkheid geen bezwaar heeft tegen een lagere strafoplegging in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat u inmiddels hebt besloten dat F. in Nederland een straf uit moet zitten van 16 jaar? Hoe rechtvaardigt u deze beslissing voor deze geringe hoeveelheid drugs, een hoeveelheid die in geen geval beschouwd kan worden als een hoeveelheid die bestemd is voor drugshandel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat deze straf disproportioneel zwaar is voor het gepleegde delict? Zo ja, bent u bereid gebruik te maken van uw beleidsvrijheid om af te wijken van het advies van het Gerechtshof Arnhem? Bent u bereid af te zien van de voortgezette tenuitvoerlegging van de aan F. opgelegde straf, omdat een dergelijke straf naar Nederlandse maatstaven excessief lang is en nooit opgelegd zou worden voor een kleine </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-06-19" bron="Nova">Nova, 19 juni 2008</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-06-2" bron="Vragenuur 3 juni 2008, vraagnummer 2070821832, naar aanleiding van het bericht «Bezit gebruikershoeveelheid harddrugs gedoogd», Dagblad van het Noorden">Vragenuur 3 juni 2008, vraagnummer 2070821832, naar aanleiding van het bericht «Bezit gebruikershoeveelheid harddrugs gedoogd», Dagblad van het Noorden, 2 juni 2008</noot>
         <noot nummer="3" datum="2004-08-23" bron="Verdrag van">Verdrag van, 23 augustus 2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
