<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="pakken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden De Rouwe en Haverkamp (beiden CDA) aan de ministers
van Verkeer en Waterstaat, van Justitie en van Binnenlandse Zaken en
Koninkrijksrelaties over snelheidsovertreders op het water. (Ingezonden 24
juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070823560</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Lefgozer op het water ios
ongrijpbaar' in
de Leeuwarder Courant van 17 juni 2008, over speedboten, waterscooters en
jetski's die te hard varen en moeilijk te pakken zijn door de waterpolitie
vanwege o.a. onvoldoende boten en te weinig bevoegdheden
(het is juridisch niet mogelijk om vaartuigen op
basis van het kenteken te beboeten of het vaarbewijs in te nemen).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)
Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)
Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten)
Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pleziervaart
Straffen
Vaarveiligheid
Verkeersdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070823560, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070823560</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Rouwe</persoon>
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">V070823560</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070823560" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070823560" onderwerp="" indiendatum="2008-06-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Rouwe</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Lefgozer op het water is ongrijpbaar»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat binnenvaartschippers en recreanten zich al jarenlang mateloos ergeren aan lieden die met speedboten, waterscooters en jetski’s over het water razen en zich steeds asocialer opstellen ten opzichte van hun mederecreanten en de beroepsvaart? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar, zoals de waterpolitie stelt, dat er een vrij grote groep mensen is die zich op het water niet druk maakt om de maximumsnelheid van 20 km per uur en zijn deze mensen (deels) bekend bij de politie? Klopt het dat deze snelheidsduivels op het water moeilijk te grijpen zijn, ook nadat overtreders keer op keer de wet overtreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de waterpolitie op dit moment beschikt over onvoldoende boten? Zo ja, wat gaat u doen om het probleem voor het komend vaarseizoen op te lossen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Een van de grootste problemen zou het feit zijn dat agenten een bestuurder ter plekke staande moeten houden om hem/haar een boete te geven. Het zou juridisch onmogelijk zijn om iemand te beboeten op basis van een kenteken. Deelt u de conclusie dat het op dit moment juridisch niet mogelijk is om een vaartuig dat volgens de wet een kenteken dient te voeren, op basis van dat zelfde kenteken te beboeten? Zo ja welke stappen gaat u ondernemen om dit wel mogelijk te maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat hier veel harder tegen opgetreden moet worden en dat recidive direct moet leiden tot invordering van het vaarbewijs? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat het op dit moment niet mogelijk is om een vaarbewijs in te nemen? Zo ja, bent u van mening dat op dit punt de waterpolitie met betrekking tot het vaarbewijs over de zelfde bevoegdheden dient te beschikken als de politie voor wat betreft de inbeslagname van een rijbewijs? Zo ja, kunt u concreet, met tijdspad, aangeven welke stappen u gaat zetten om deze bevoegdheden te introduceren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke mogelijkheden ziet u nog meer om het asociale gedrag van overtreders op het water aan te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-06-17" bron="Leeuwarder Courant">Leeuwarder Courant, 17 juni 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
